\section{Проектирование базы данных}

\subsection{Входные и выходные данные задач}

\underline{Входными данными задачи являются:}

\noindent
Информация о производителе\\
Информация о ноутбуке\\
Информация о характеристиках комплектующих\\

\underline{Информация о производителе:}
\begin{itemize}
	\item Регистрационный номер
	\item Название
	\item Адрес
	\item Страна производитель
	\item Справочная служба
\end{itemize}

\underline{Информация о ноутбуке:}
\begin{itemize}
	\item Линейка
	\item Модель
	\item Цена
	\item Процессор
	\item Видеокарта
	\item Оперативная память
	\item Накопитель
\end{itemize}

\underline{Информация о комплектующих:}
\begin{itemize}
	\item Тип
	\item Название
	\item Характеристики
	\item Производительность
	\item Энергопотребление
\end{itemize}


\subsection{Инфологическое проектирование базы данных}

На этапе инфологического проектирования базы данных строится инфологическая
модель предметной области, которая должна отражать семантику (смысл взаимосвязи
объектов) предметной области. Или строится не для отдельного объекта, а
отображает классы объектов и связи между ними. Диаграмма, отражающая связи
объектов предметной области, называется диаграммой ER-типа (так как Entity –
сущность, Relationship – связь).

Выделим основные сущности:
\begin{itemize}
	\item сущность «Фирма-производитель»;
	\item сущность «Компьютер»;
	\item сущность «Комплектующее»
\end{itemize}

\addimghere{inf.png}{1}{Инфологическая модель}{sk1}

Сущность «Фирма-производитель» содержит всю информацию о производителе.
Отдельному экземпляру данной сущности соответствует множество моделей
ноутбуке.

Сущность «Компьютер» содержит всю информацию о модели компьютера и его
комплектующих. Отдельный экземпляр этой сущности содержит информацию об одной
модели. Между сущностью «Компьютер» и сущностью «Фирма производитель» существует
связь типа «1:1» (то есть у одного ноутбука только один производитель).
Между сущностью «Компьютер» и сущностью «Комплектующее» существует
связь типа «1:М» (то есть в любом ноутбуке несколько комплектующих).

Сущность «Комплектующее» содержит всю информацию о комплектующем, его названии,
характеристиках и цене.

Определяются ключи – уникальные идентификаторы экземпляров каждой сущности: для
сущности «Компьютер» - это модель, для сущности «Фирма производитель» -
регистрационныый номер, для сущности «Комплектующее» - название.


\subsection{Даталогическое проектирование базы данных}

Даталогическим (логическим) проектированием называют проектирование логической
структуры БД в среде конкретной СУБД. Выберем в качестве модели данных
реляционную базу данных (РБД).

Существуют разные способы проектирования логической структуры РБД. Рассмотрим
способ проектирования, основанный на анализе инфологической модели и переходе
от нее к реляционным отношениям.

Для РБД проектирование логической структуры заключается в том, чтобы разбить
всю информацию по отношениям, а также определить состав атрибутов для каждого
из этих отношений. От ER-модели перейдем к реляционной модели данных.  В
результате получили следующие отношения:

Фирма: (\underline{Регистрационный номер}, Название, Адрес, Страна
производитель, Справочная служба)

Компьютер: (Линейка, \underline{Модель}, Ориентированность, Голоса, Цена, Процессор,
Видеокарта, Оперативная память, Накопитель)

Комплектующее: (\underline{ID Комплектующего}, Тип, Название, Характеристики, Производительность,
Энергопотребление, Цена)

\addimghere{dat.png}{1}{Даталогическая модель}{sk1}

\subsection{Нормализация отношений}

В данном случае нормализация не требуется. Так как все отножения уже представлены
в 3 нормальной форме.

\subsection{Определение структуры таблиц реляционной базы данных}

\begin{table}[H]
\caption{Структура таблицы «Фирма» РБД}
\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
\hline
	Название таблицы & Имя поля & Тип данных & Размер поля & Первичный ключ\\
\hline
	Фирма: & Рег. номер        & Числовой  & 20 & Первичный \\
		   & Название          & Текстовый & 20 &           \\
		   & Адрес             & Текстовый & 40 &           \\
		   & Страна            & Текстовый & 20 &           \\
		   & Справочная служба & Текстовый & 20 &           \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Структура таблицы «Компьютер» РБД}
\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
\hline
	Название таблицы & Имя поля & Тип данных & Размер поля & Первичный ключ\\
\hline
	Компьютер	& ID                 & Числовой  & 20 & Первичный \\
				& Р. Н. произв.      & Числовой  & 20 &           \\
				& Линейка            & Текстовый & 20 &           \\
				& Модель             & Текстовый & 20 &           \\
				& Голоса             & Числовой  & 20 &           \\
				& Цена               & Числовой  & 20 &           \\
				& Процессор          & Числовой  & 20 &           \\
				& Видеокарта         & Числовой  & 20 &           \\
				& Оперативная память & Числовой  & 20 &           \\
				& Накопитель         & Числовой  & 20 &           \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Структура таблицы «Комплектующее» РБД}
\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
\hline
	Название таблицы & Имя поля & Тип данных & Размер поля & Первичный ключ\\
\hline
	Комплекту-ющее	& ID                  & Числовой  & 20 & Первичный \\
					& Тип                 & Текстовый & 40 &           \\
					& Название            & Текстовый & 20 &           \\
					& Характери-стики     & Текстовый &    &           \\
					& Производи-тельность & Числовой  & 20 &           \\
					& Энергопот-ребление  & Числовой  & 20 &           \\
					& Цена                & Числовой  & 20 &           \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}
